\chapter{Recolecci\'on y An\'alisis de Datos}

\section{Recolecci\'on}

La recolecci\'on de datos se llev\'o a cabo entre los meses de julio y noviembre del a\~no 2017. Se design\'o a una cuadrilla que se encargar\'ia, adem\'as del llenado de los formularios S1 f\'isicos, al uso de la aplicaci\'on m\'ovil desarrollada. Los datos corresponden a distintos barrios de la ciudad de Asunci\'on.

\begin{figure}
\centering
\begin{minipage}{.5\textwidth}
  \centering
  \fbox{\includegraphics[width=0.5\textwidth, height=10cm, keepaspectratio]{img/app1.png}}
  \caption{Listado de planillas S1}
  \label{fig:app1}
\end{minipage}%
\begin{minipage}{.5\textwidth}
  \centering
  \fbox{\includegraphics[width=0.5\textwidth, height=10cm, keepaspectratio]{img/app2.png}}
  \caption{Formulario de alta de una planilla S1}
  \label{fig:app2}
\end{minipage}
\end{figure}

En la figura \ref{fig:app1} se ve el listado de las planillas S1 cargadas en la aplicaci\'on m\'ovil. El formulario de alta de planilla S1 se resume en la imagen \ref{fig:app2} con los mismos campos que se completan en las planillas f\'isicas.

\begin{figure}
  \centering
  \fbox{\includegraphics[width=0.5\textwidth, height=10cm, keepaspectratio]{img/app3.png}}
  \caption{Listado de registros}
  \label{fig:app3}
\end{figure}

En las figuras \ref{fig:app3}, \ref{fig:app4} y \ref{fig:app5} se ven los registros de cada planilla S1, lo que representa a cada fila de la planilla f\'isica, en donde se registran todos los puntos visitados, los tipos de criaderos encontrados, casos febriles reportados, etc.

\begin{figure}
\centering
\begin{minipage}{.5\textwidth}
  \centering
  \fbox{\includegraphics[width=0.5\textwidth, height=10cm, keepaspectratio]{img/app4.png}}
  \caption{Formulario de alta de un registro}
  \label{fig:app4}
\end{minipage}%
\begin{minipage}{.5\textwidth}
  \centering
  \fbox{\includegraphics[width=0.5\textwidth, height=10cm, keepaspectratio]{img/app5.png}}
  \caption{Cantidad de criaderos encontrados, clasificados por tipo}
  \label{fig:app5}
\end{minipage}
\end{figure}

Por \'ultimo en la figura \ref{fig:app6} se presenta un resumen de todos los datos ingresados para ese registro, de manera a que el funcionario pueda confirmar o modificar los datos antes del env\'io a la base de datos.

\begin{figure}
  \centering
  \fbox{\includegraphics[width=0.5\textwidth, height=10cm, keepaspectratio]{img/app6.png}}
  \caption{Resumen de datos ingresados}
  \label{fig:app6}
\end{figure}

La visualizaci\'on de los puntos de inter\'es se da con la combinaci\'on de distintas capas, tales como los puntos visitados, gomer\'ias, terrenos bald\'ios, los diferentes tipos de criaderos \'utiles, inservibles y naturales, as\'i como los casos febriles. De esta manera se consigue ver la distribuci\'on espacial de los puntos marcados, y se aporta una nueva herramienta para el an\'alisis y estudio de los criaderos y su distribuci\'on.

A continuaci\'on se presenta un mapa de la zona del barrio Ciudad Nueva, de la ciudad de Asunci\'on, con los datos tomados entre los dias 25 y 27 de julio del 2017. 
En la Figura \ref{fig:febriles} se resaltan los casos febriles, representados por puntos de color azul oscuro.

\begin{figure}[ht!]
 \begin{center}
  \includegraphics[width=\linewidth, scale=0.5]{img/febriles.png}
  \caption{Casos febriles}
  \label{fig:febriles}
 \end{center}
\end{figure}

Luego, en la Figura \ref{fig:baldios+febriles} se observa la misma zona presentada en la figura anterior, la cual incluye los terrenos bald\'ios representados 
por los puntos de color rosa; adem\'as de los casos febriles reportados en los rastrillajes.

\begin{figure}[ht!]
 \begin{center}
  \includegraphics[width=\linewidth]{img/febrilesBaldios.png}
  \caption{Terrenos bald\'ios y casos febriles}
  \label{fig:baldios+febriles}
 \end{center}
\end{figure}

Por \'ultimo, en la Figura \ref{fig:baldios+febriles+criaderos} se ve la misma zona con los terrenos bald\'ios y casos febriles; m\'as la inclusi\'on de los 
de criaderos inservibles, representados por los puntos verdes, los criaderos naturales, representados por los puntos de color marr\'on, y los criaderos \'utiles 
representados con puntos de color celeste.

\begin{figure}[ht!]
 \begin{center}
  \includegraphics[width=\linewidth]{img/febrilesBaldiosCriaderos.png}
   \caption{Terrenos bald\'ios, casos febriles, y criaderos}
  \label{fig:baldios+febriles+criaderos}
 \end{center}
\end{figure}

Para la parte del an\'alisis de los datos, la aplicaci\'on web cuenta con reportes de las planillas S1 registradas, de manera que se puede generar e imprimir estos documentos inmediatamente finalizado el proceso de recolecci\'on. Como ejemplo se presenta el documento en la figura \ref{fig:reporte}

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=0.5\textwidth, height=10cm, keepaspectratio]{img/reporte.png}
  \caption{Reporte generado por el sistema}
  \label{fig:reporte}
\end{figure}

Para la recolecci\'on de datos, se instal\'o la aplicaci\'on en los tel\'efonos m\'oviles del personal de SENEPA. Estos tel\'efonos variaban de gama media a alta, con el \'unico requerimiento de que deb\'ian contar con el sistema operativo Android.

En el lapso en que se realiz\'o el piloto, la aplicaci\'on no tuvo mayores problemas. La interfaz era muy f\'acil de manejar seg\'un los funcionarios y no se registraron fallas por parte de la aplicaci\'on. Algunos de los inconvenientes fueron un leve desgaste de la bater\'ia, y en algunos casos, la falta de espacio de almacenamiento.

\section{An\'alisis de datos}

El an\'alisis propuesto parte del estudio de la cantidad y localizaci\'on de los criaderos del \textit{Aedes aegypti}. La poblaci\'on del vector aumenta debido al aumento de los criaderos. A mayor n\'umero de pupas en un criadero, mayor probabilidad de aumento de la poblaci\'on del vector. Si se eliminan los criaderos, disminuye la poblaci\'on del vector.

Con este modelo propuesto se busca determinar el impacto en la poblaci\'on del \textit{Aedes aegypti} de los criaderos localizados en la zona de estudio, tomando como punto de inter\'es los casos febriles reportados en el mapa. Con este dato, se podr\'ia priorizar la eliminaci\'on de criaderos por aquellos con un impacto mayor.

Debido a que el \textit{Aedes aegypti} es un vector urbano, y durante su vida adulta no viaja a m\'as de 400 metros en promedio \cite{who:2019:Online}, se toma como punto de inter\'es los lugares en donde se reporta casos febriles, y los lugares en donde se encontraron los criaderos localizados a 400 metros o menos de \'este.

Se presenta a continuaci\'on los teoremas de probabilidad total y de bayes, que sirven como base al modelo matem\'atico propuesto.

\subsection{Teorema de Probabilidad Total}

Una partici\'on finita de un conjunto $\Omega$ es una colecci\'on B1, B2, . . . , Bn de subconjuntos de $\Omega$ tal que cada uno de estos conjuntos es distinto del vac\'io, la colecci\'on es disjunta dos a dos, esto es, para \'indices i y j distintos, se cumple que $Bi \cap $$Bj \neq $0, y adem\'as la uni\'on de toda la colecci\'on produce el total $\Omega$, es decir, $B1 \cup $$B2 \cup $..$. \cup $Bn = $\Omega$.

Sea B1, B2, . . ., Bn una partici\'on de $\Omega$ tal que cada elemento de la partici\'on tiene probabilidad estrictamente positiva. Para cualquier evento A,
\begin{align*}
P(A)=\sum_{i=1}^{n}P(A|B_i)P(B_i)
\end{align*}

\subsection{Teorema de Bayes}

Sea B1, B2, . . . , Bn una partici\'on de $\Omega$ tal que cada elemento de la partici\'on tiene probabilidad estrictamente positiva. Sea A un evento tal que P(A) \textgreater 0. Entonces para cada j = 1, 2, . . ., n,

\begin{align*}
P(B_j|A)=\frac{P(A|B_j)P(B_j)}{\sum_{i=1}^{n}P(A|B_i)P(B_i)}\\
\end{align*}

Demostraci\'on \cite{Luis:2007}. Por la definici\'on de probabilidad condicional y el teorema de probabilidad total, tenemos que:

\begin{align*}
P(B_j|A) & =\frac{P(A \cap B_j)}{P(A)}\\
& = \frac{P(A|B_j)P(B_j)}{P(A)}\\
& = \frac{P(A|B_j)P(B_j)}{\sum_{i=1}^{n}P(A|B_i)P(B_i)}\\
\end{align*}

\subsection{Modelo de an\'alisis}

Este modelo se basa en los teoremas de probabilidad total y de Bayes, en donde se toma como base un punto de inter\'es, como podr\'ia ser un caso febril. A continuaci\'on se hace un barrido alrededor del mismo, con un radio de 400 metros, que se toma como alcance m\'aximo del vector, buscando todos los criaderos encontrados en ese rango. Una vez que se obtiene el total de criaderos en ese alcance, se hace un conteo por tipo de criadero, y se establece el porcentaje con respecto al total de criaderos encontrados en el barrido que cada tipo de criadero representa.

El modelo propuesto hace uso del trabajo de investigaci\'on \cite{Sanabria:2012article}, en donde se establece la cantidad de pupas encontradas en promedio en cada tipo de criadero. A partir de esos resultados, se establece tres rangos de riesgo: Alto (0.7), medio (0.5), y bajo (0.3), valores que ser\'an utilizados como probabilidad condicional para el modelo.

Se establece como un riesgo bajo, cuando el promedio de pupas se encuentra entre 0.00 y 1.09, medio para los promedios comprendidos entre 1.1 y 2.49, y alto para los valores mayores o iguales a 2.5. Con estos valores se genera la tabla \ref{tab:promedios-pupas}.

\begin{table}[!hptb]
\begin{center}
    %\begin{minipage}[b]{0.5\textwidth}
        \caption{\label{tab:promedios-pupas} Promedio de pupas por tipo de criadero}
         \footnotesize
        \begin{tabular}{l c c c c}
            \hline\\
            Tipo & Descripci\'on & Prom. pupas & Prob. condic. & Riesgo \\
            \hline
            \hline\\
            \hline
            A1 & Tanques, cisternas & 2.29 & 0.5 & Medio \\ \hline
            A2 & Tambor & 2.59 & 0.7 & Alto \\ \hline
            A3 & Floreros con agua & 2.72 & 0.7 & Alto \\ \hline
            A4 & Plato de maceta & 2.70 & 0.7 & Alto \\ \hline
            A5 & Fuentes ornamentales & 4.00 & 0.7 & Alto \\ \hline
            A6 & Canaletas de tejado & 0.00 & 0.3 & Bajo \\ \hline
            A7 & Bebedero de animal & 4.29 & 0.7 & Alto \\ \hline
            A8 & C\'antaros & 2.40 & 0.5 & Medio \\ \hline
            A9 & Pozos, aljibes & 2.00 & 0.5 & Medio \\ \hline
            A10 & Piscinas, registros & 3.59 & 0.7 & Alto \\ \hline \hline
            B1 & Neum\'aticos en desuso & 2.62 & 0.7 & Alto \\ \hline
            B2 & Electrodom. descart. & 2.50 & 0.7 & Alto \\ \hline
            B3 & Cubetas descartables & 3.04 & 0.7 & Alto \\ \hline
            B4 & Latas & 2.84 & 0.7 & Alto \\ \hline
            B5 & Botellas & 2.43 & 0.5 & Medio \\ \hline
            B6 & Desechos s\'olidos inserv. & 2.81 & 0.7 & Alto \\ \hline \hline
            C1 & Agujero en \'arboles & 1.00 & 0.3 & Bajo \\ \hline
            C2 & Axilas de hojas & 1.00 & 0.3 & Bajo \\ \hline
            C3 & Agujeros en piedras & 0.00 & 0.3 & Bajo \\ \hline
            C4 & Otros naturales & 0.00 & 0.3 & Bajo \\ \hline
        \hline
    \end{tabular}
    %\end{minipage}
    \end{center}
\end{table}
